\chapter*{Kata Pengantar}
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}

\sloppy

% Puji dan syukur penulis panjatkan kepada Tuhan Yang Maha Esa atas berkat dan rahmatnya, laporan tugas akhir yang berjudul "\thetitle" dapat diselesaikan dalam rangka memenuhi syarat kelulusan tingkat sarjana. Perlu diakui pengerjaan tugas akhir ini didukung oleh banyak pihak. Khususnya, penulis ingin mengucapkan terima kasih kepada:
Puji dan syukur penulis panjatkan kepada Tuhan Yang Maha Esa atas berkat dan rahmatnya, laporan proposal tugas akhir yang berjudul "\thetitle" dapat diselesaikan dalam rangka memenuhi syarat kelulusan mata kuliah IF4091 Penyusunan Proposal. Perlu diakui pengerjaan tugas akhir ini didukung oleh banyak pihak. Khususnya, penulis ingin mengucapkan terima kasih kepada:

\begin{enumerate}
	% \item Bapak Dr. Phil. Eng. Hari Purnama, S.Si., M.Si. selaku dosen pembimbing atas segala bentuk dukungan yang telah diberikan dan kesabarannya dalam membimbing penulis serta memberikan saran dalam pengerjaan tugas akhir.
	\item Bapak Dr. Phil. Eng. Hari Purnama, S.Si., M.Si. selaku dosen pembimbing atas segala bentuk dukungan yang telah diberikan dan kesabarannya dalam membimbing penulis serta memberikan saran dalam pengerjaan proposal tugas akhir.
	% \item Bapak Yudistira Dwi Wardhana Asnar, S.T, Ph.D dan Dr. Agung Dewandaru, S.T., M.Sc., selaku dosen penguji atas segala masukan dan kritik yang telah diberikan terhadap tugas akhir penulis.
	% \item Bapak Dicky Prima Satya, S.T, M.T., Bapak Adi Mulyanto, S.T, M.T., Robithoh Annur, S.T., M.Eng., Ph.D., dan Tricya Esterina Widagdo, ST., M.Sc. selaku dosen koordinator tim tugas akhir atas usahanya mengingatkan mahasiswa program studi Teknik Informatika untuk mengerjakan tugas akhirnya.
	\item Bapak Dicky Prima Satya, S.T, M.T. dan Bapak Adi Mulyanto, S.T, M.T. selaku dosen koordinator tim proposal tugas akhir atas usahanya mengingatkan mahasiswa program studi Teknik Informatika untuk mengerjakan proposal tugas akhirnya.
	\item Seluruh dosen program studi Teknik Informatika ITB yang telah memberikan ilmu pengetahuan yang sangat berharga bagi penulis.
	\item Ibu dan Bapak selaku kedua orangtua penulis atas dukungan yang diberikan
	\item Teman-teman penulis selama menjalani pendidikan dari masa kanak-kanak hingga saat ini% dan Anisa Farah Maharani yang selalu memberikan dukungan dan semangat kepada penulis
	\item Seluruh pihak lain yang tidak bisa disebutkan disini yang telah membantu dalam proses pengerjaan proposal tugas akhir.
\end{enumerate}

% Akhir kata, penulis mengucapkan terima kasih kepada semua pihak yang telah terlibat dalam pengerjaan tugas akhir ini. Penulis juga ingin menyampaikan mohon maaf apabila terdapat kesalahan maupun kekurangan dalam laporan tugas akhir ini. Penulis berharap semoga tugas akhir ini dapat bermanfaat bagi pembaca dan riset-riset kedepannya.
Akhir kata, penulis mengucapkan terima kasih kepada semua pihak yang telah terlibat dalam pengerjaan proposal tugas akhir ini. Penulis juga ingin menyampaikan mohon maaf apabila terdapat kesalahan maupun kekurangan dalam proposal laporan tugas akhir ini. Penulis berharap semoga proposal tugas akhir ini dapat bermanfaat bagi pembaca dan riset-riset kedepannya.

\begin{flushright}
	\vspace{0.5cm}
	Bandung, \tanggalpengesahan

	\vspace{1.5cm}

	Bagas Sambega Rosyada
\end{flushright}